\documentclass[utf8x]{beamer}
%\documentclass[utf8x,draft]{beamer}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,spanish]{babel}
%\usepackage[in]{fullpage}

%\usepackage{url}
%\usepackage[colorlinks,lcolor=blue]{hyperref}

%\usepackage[pdftex]{color,graphicx}

%\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

% Used for underline and strikethrough
\usepackage{ulem}

% To make use of the interrobang (‽) character
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}

% Override default beamer themes
\usetheme{CambridgeUS}
%\usecolortheme{beaver}
\useinnertheme{circles}

%\renewcommand{\footnoterule}{}
%\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
%\quad
%\qquad
%\vspace{1em}

\title{Introducción a {\LaTeXe}}
\author[Chris~T.R.]{
	Chris~T.R. \\
	\tiny{\texttt{chris.trr{}\MVAt{}gmail.com}}
}
%\email{chris.trr@gmail.com}
\logo{\href{http://linux.mty.itesm.mx/}{\includegraphics[height=0.8cm]{res/tux_CC-by-sa.pdf}}
}
\institute[GULTec]{Grupo de Usuarios Linux ITESM, Campus Monterrey}

%\setlength{\skip\footins}{-3cm}
%\setlength{\footskip}{-2cm}

%\renewcommand{\footins}{2cm}
%\renewcommand{\footskip}{2cm}

\begin{document}
%\renewcommand{\footheight}{3cm}

% To override normal italics emph being replaced by ulem package's default underline
\normalem

%\section{Preámbulo}

\begin{frame}
%\transdissolve
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introducción}
\subsection{¿Qué es {\LaTeX}?}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{¿Qué es {\LaTeX}?}
	\large{{\LaTeX}}
	\setbeamercovered{dynamic}
	\begin{itemize}
		\item \ldots es un sistema de \emph{composición} y \emph{disposición} tipográfica
		\pause
		\item \ldots es un lenguaje de marcación para producir documentos
		\pause
		\item \ldots es un sistema de preparación de documentos
		\pause
		\item \ldots {\scriptsize NO ES} un procesador de textos, al menos no en el sentido habitual del término
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Razones para usar {\LaTeX}}

\begin{frame}[shrink]
%\transdissolve
	\frametitle{Dos paradigmas diferentes}
	\framesubtitle{Procesadores de texto $\neq$ procesadores de documentos --- o, \emph{``ZOMG!!1 WTF\textinterrobang\textinterrobang''}}
	\setbeamercovered{dynamic}
	
	\begin{center}
	\begin{tabular}[t]{c}
%		\hline
		\alert{W}hat \alert{Y}ou \alert{S}ee \alert{I}s \alert{W}hat \alert{Y}ou \alert{G}et
		\tabularnewline
		{\tiny (procesadores de texto ordinarios --- de propósito general)}
		\tabularnewline
		vs
		\tabularnewline
		\alert{W}hat \alert{Y}ou \alert{S}ee \alert{I}s \alert{W}hat \alert{Y}ou \alert{M}ean
		\tabularnewline
		{\tiny ({\LaTeX} --- de propósito especializado)}
		\tabularnewline
%		\hline
	\end{tabular}
	\end{center}

	En {\LaTeX} se trabaja sobre la idea que se pretende expresar, no sobre la manera como se quiere presentar.
	\begin{itemize}
		\pause
		\item El autor puede dedicarse al contenido en vez de preocuparse por el formato gráfico
		\pause
		\item Un sistema especializado se encarga de procesar la estructura y los \emph{estilos visuales}
		\pause
	\item El producto final cumple con los estándares definidos para el tipo de documento --- de manera transparente para el autor
		\pause
		\item \ldots \emph{ergo}, se logra un resultado profesional, limpio y ordenado --- siempre
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[shrink]
%\transdissolve
	\frametitle{Buena idea}
	\framesubtitle{--- o, \emph{``¿porqué quiero usar {\LaTeX}?''}}
	\setbeamercovered{dynamic}

	Es buena idea usar {\LaTeX} para quien:
	\begin{minipage}[t]{\textwidth}
	\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}
	\begin{itemize}
		\item \ldots estudia un postgrado en ciencias y es requisito entregar sus trabajos{\slash}tesis en {\LaTeX}
		\pause
		\item \ldots quiere participar en publicaciones científicas reconocidas, y usar {\LaTeX} es una formalidad en la comunidad
		\pause
		\item \ldots tiene una necesidad particular de producción, edición y
			publicación de documentos formales como libros, revistas,
			afiches\footnote{pósteres}, panfletos\footnote{trípticos},
			y busca en {\LaTeX} una alternativa a paquetes propietarios
		\pause
		\item \ldots quiere generar y administrar su propio estilo de documentos
			--- y potencialmente distribuirlo para su uso colectivo
		\pause
		\item	\sout{\ldots es un elitista pedante, pomposo pretencioso y sabiondo}
	\end{itemize} 
	\end{minipage}
	\end{frame}

	
\begin{frame}[shrink]
%\transdissolve
	\begin{minipage}[t]{\textwidth}
	\frametitle{Mala idea}
	\framesubtitle{--- o, \emph{``la neta, igual podría usar Google Docs, texto plano o \sout{alguna inmundicia de paquete de oficina} MS Word{\slash}OpenOffice''}}
	\setbeamercovered{dynamic}

	Es mala idea usar {\LaTeX} para quien:
	\begin{itemize}
		\item \ldots cree que un formato visual atractivo sustituye perfectamente un buen contenido
		\pause
		\item \ldots en sus documentos no le preocupa seguir estilos formales, incluir diagramas o bibliografías
		\pause
		\item \ldots jamás compartirá documentos

		\pause
	\item \ldots realmente no lo necesita, pero le gusta complicarse la vida\footnote{\href{http://www.larryniven.org/stories/nivens_laws_2002.shtml}{15.ª Ley de Niven$^{\nearrow}$}}
		\pause
		\item \ldots es un elitista pedante, pomposo pretencioso y sabiondo --- que de cualquier manera lo usará, por necio
	\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}

\subsection{Historia de {\LaTeX}}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Un poco de historia}
	\framesubtitle{{\TeX} $\Rightarrow$ {\LaTeX} %$\Rightarrow$ {\LaTeXe}
	}
	\begin{description}
		\item [\TeX] Pronunciado \textrm{\slash{}\emph{t\(\varepsilon{}\)k}\slash{}} o \textrm{\slash{}\emph{t\(\varepsilon{}\)j{}}\slash{}}, es un lenguaje de marcación para disposición de tipografías \\
			{\ldots}puede realizar cálculos para generar una tipografía consistente y atractiva \\
			{\ldots}fue creado por \alert{\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth}{Donald Knuth\(^{\nearrow}\)}}, el autor de \emph{The Art of Computer Programming}, en 1978 \\
			{\ldots}la versión de {\TeX} se aproxima a \(\pi\); en este momento está en la versión \(3.1415926\)
		\item[\LaTeX] Pronunciado \textrm{\slash{}\emph{le{\small I}t\(\varepsilon{}\)k}\slash{}} o \textrm{\slash{}\emph{le{\small I}t\(\varepsilon{}\)j}\slash{}}, es un conjunto de utilerías y macros de \TeX{} que define estilos y abstrae el acceso a los comandos, simplificando la creación de documentos \\
			{\ldots}fue creado por \alert{\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Leslie_Lamport}{Leslie Lamport\(^{\nearrow}\)}} en 1984
	\end{description}
\end{frame}

\section{Uso básico de {\LaTeX}}
\subsection{Composición de los documentos}

\begin{frame}[fragile]
%\transdissolve
	\frametitle{Estructura de un documento}
	\begin{itemize}
		\item Preámbulo --- donde se define el tipo de documento y parámetros generales
		\item Contenido
		\begin{itemize}
			\item {\ldots}con elementos informativos y de identificación
			\item {\ldots}seguidos de Secciones
			\begin{itemize}
				\item {\ldots}y Subsecciones
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item Bibliografía
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Compilación de un documento}
	\begin{itemize}
		\item Los documentos en {\LaTeX} pasan por un proceso de compilación hasta generar la salida final
		\item En cada fase del análisis sintáctico se generan diferentes tipos de salidas que sirven para integrar el documento final de acuerdo a la definición del estilo
		\begin{itemize}
			\item contenedores
			\item referencias
			\item contenidos
		\end{itemize}
		\item Un documento fuente de {\LaTeX} puede generar diversos tipos de documento final, normalmente listos para impresión o desplegado en pantalla
		\begin{description}
			\item [DVI + PS] El formato nativo de {\LaTeX} --- obsoleto
			\item [PDF] El nuevo formato de salida de {\LaTeX}, estándar en la industria de la publicación 
		\end{description}		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Tipos de documentos en {\LaTeX}}
	\framesubtitle{\Huge{Clases, paquetes y estilos}}
	\begin{itemize}
		\item El tipo de documento en {\LaTeX} define los tipos de elementos válidos, así como la disposición del contenido y los anexos
		\item Existen tipos de documentos genéricos, como el artículo, la carta, el libro, el reporte{\ldots}
		\item Existen tipos de documentos especializados, liberados por instituciones oficiales o mantenidos por los usuarios
	\begin{description}
		\item [ejemplo01{}\textunderscore{}art.tex] contiene un documento simple, de tipo artículo 
	\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ambientes}

\begin{frame}
	\frametitle{Ambientes de {\LaTeX}}
	\setbeamercovered{dynamic}
	\begin{itemize}
		\item En {\LaTeX}, el contenido se interpreta según el ambiente que lo rodea
		\pause
		\item Los ambientes son anidables
		\pause
		\item Es posible extender ambientes o crear ambientes propios 
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Texto simple}
	\setbeamercovered{dynamic}
	{\LaTeX} hace todo lo que puede esperarse de un editor simple de textos, como la declaración explícita de estilos:
	\begin{itemize}
		\item Le da \emph{énfasis} a las \uline{palabras} que nos \textbf{importan}
		\pause
		\item {\ldots}hasta extremos normalmente absurdos, si es necesario: \\
			\begin{center}
			\framebox[1.1\width][s]{\textrm{\uuline{{\Huge A}{\huge D}{\LARGE I}{\Large Ó}{\large S}}}, \sout{\uwave{umdno}} \raisebox{0pt}[0pt][0pt]{m\raisebox{-0.2ex}{\small u}\raisebox{-0.4ex}{\footnotesize n}\raisebox{-0.8ex}{\scriptsize d}\raisebox{-1.2ex}{\tiny o} \raisebox{-2.2ex}{\tiny c}\raisebox{-3ex}{\tiny r}\raisebox{-3.8ex}{\tiny u}\raisebox{-5ex}{\tiny e}\raisebox{-7ex}{\tiny l}}}
			\end{center}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Modo matemático}
	\setbeamercovered{dynamic}
		\begin{itemize}
			\item En modo matemático es posible escribir expresiones simples: \\
				\[ f(x) = ax^2 + bx + c \]
			\pause
			\item {\ldots}o tan complejas como sea necesario: \\
\[ |\psi(t)\rangle = \exp\left({- {i \over \hbar } \hat H t}\right) |q_0\rangle \equiv \exp\left({- {i \over \hbar } \hat H t}\right) |0\rangle \]
		\pause
		\begin{description}
			\item [ejemplo02{}\textunderscore{}mat.tex] contiene más declaraciones matemáticas avanzadas
		\end{description}
		\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
%\transdissolve
	\frametitle{Tablas}
	\setbeamercovered{dynamic}
	\begin{itemize}
		\item Cuando sea necesario presentar información numérica de forma organizada, podemos declarar tablas
		\pause
		\item Las tablas de {\LaTeX} están diseñadas para incorporar un contenido claro, leyendas al pie y referencias automáticas
		\pause

	\begin{table}
		\begin{tabular}{|l|r@{.}l|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{Sistema inglés}
			& \multicolumn{2}{|c|}{Sistema internacional}  \\
			\hline \hline
			1 inch & 0 & 0254 m \\
			\hline
			1 foot & 0 & 3048 m \\
			\hline
			1 mile & 1609 & 3440 m \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Tabla de equivalencias}
	\end{table}

	\pause
	\begin{description}
		\item [ejemplo03{}\textunderscore{}tab.tex] contiene más ejemplos de uso de tablas
	\end{description}

	\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
%\transdissolve
	\frametitle{Figuras y gráficos}
	\setbeamercovered{invisible}
	\begin{itemize}
		\item Cuando sea necesario presentar información gráfica, podemos importar imágenes o generarlas con los paquetes de dibujo de {\LaTeX}
		\pause
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{e.g./res/Lenna}
		\caption[Lenna, 1972]{\parbox{0.3\textwidth}{Una imagen de mapa de bits (Lenna, 1972)}}
	\end{figure}
		\pause
		\begin{description}
			\item [ejemplo04{}\textunderscore{}fig.tex] contiene más ejemplos de uso de figuras
		\end{description}
	\end{itemize}

\end{frame}

\section{Referencias bibliográficas}
\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Referencias bibliográficas}
	\begin{itemize}
		\item En la escritura formal, comúnmente es necesario hacer referencia a otras publicaciones
		\item {\LaTeX} provee facilidades para presentar referencias de manera estructurada, y acepta formatos por estilos que permiten seguir un estándar
		\pause
		\begin{description}
			\item [ejemplo05{}\textunderscore{}bib.tex] contiene más ejemplos de uso de referencias bibliográficas
			\item [ejemplo05.bib] contiene la base de datos de bibliografías
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Demostración de funciones avanzadas en {\LaTeX}}
\subsection{Circo, alarde y faramalla}
\begin{frame}
%\transdissolve
\frametitle{Funciones avanzadas en {\LaTeX}}
	\begin{description}
		\item [ejemplo06{}\textunderscore{}CV.tex] contiene un Currículum Vit\ae
		\item [ejemplo07{}\textunderscore{}car.tex] contiene una carta
		\item [Intro{}\textunderscore{}a\textunderscore{}LaTeX{}\textunderscore{}GULTec.tex] contiene la fuente de esta misma presentación
		%\item [ejemplo08{}\textunderscore{}---.tex] contiene [Química]
		%\item [ejemplo09{}\textunderscore{}---.tex] contiene [Música]
		%\item [ejemplo10{}\textunderscore{}---.tex] contiene [Ajedrez]
		%\item [ejemplo11{}\textunderscore{}---.tex] contiene [Tipografías]
	\end{description}
\end{frame}

\section{{\LaTeX} en el mundo real}
\subsection{Instalación y uso habitual}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Instalación y uso habitual}
	\framesubtitle{Distribuciones de {\LaTeX}}
	\setbeamercovered{dynamic}
	\begin{itemize}
		\item {\LaTeX} se distribuye como un paquete de herramientas, estilos y utilidades para el autor
		\item Es \alert{increíblemente} extenso y complejo \\ \pause
			{\ldots}tanto, que existe en forma de distribuciones
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Instalación y uso habitual}
	\framesubtitle{Herramientas para trabajar con {\LaTeX}}
	\begin{itemize}
		\item Extensiones para editores de texto plano
		\begin{itemize}
			\item $V_{im}${\LaTeX}
			\item {AUC\TeX} (Emacs)
		\end{itemize}
		\item Editores gráficos híbridos
		\begin{itemize}
			\item \TeX{}nicCenter
			\item \TeX{}maker
			\item \TeX{}works
			\item Kile
			\item Lyx
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Clausura}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Recursos}
	\begin{itemize}
		\item {\LaTeX} en Wikibooks \href{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/}{$^{\nearrow}$}
		\item {\LaTeX} tips \href{http://john.regehr.org/latex/}{$^{\nearrow}$}
		\item Detexify {\LaTeX} symbols \href{http://detexify.kirelabs.org/}{$^{\nearrow}$}
		\item Editor de ecuaciones modo {\LaTeX} \href{http://www.codecogs.com/components/equationeditor/equationeditor.php}{$^{\nearrow}$}
		\item The Comprehensive {\LaTeX} Symbol list (PDF) \href{http://www.ctan.org/tex-archive/info/symbols/comprehensive/symbols-a4.pdf}{$^{\nearrow}$}
		\item The {\LaTeX} Font Catalogue \href{http://www.tug.dk/FontCatalogue/}{$^{\nearrow}$}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Recapitulación}
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
	%\frametitle{Preguntas}
	\begin{center}
	\textbf{{\Huge ¿Preguntas?}}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
%\transdissolve
	\frametitle{Acerca de esta presentación}
	\begin{center}
		\href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/mx/}{
			\includegraphics[width=0.4\textwidth]{res/by-sa.pdf}
			\\
			Algunos derechos reservados
		}
	\end{center}
\end{frame}

\end{document}
